\documentclass[a4paper, 12pt, oneside]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{units}
\usepackage{longtable}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fontawesome}
\usepackage{keystroke}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage[title]{appendix}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{newfloat}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{tikz}

% custom margins for binding
\addtolength{\hoffset}{10mm}

% custom environment for listings
\DeclareFloatingEnvironment[fileext=lop]{source}

% command for easy referecing
\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
\newcommand{\secref}[1]{(Cf.~\ref{#1} \nameref{#1})}
\newcommand{\figref}[1]{(Cf. Figure~\ref{#1})}
\newcommand{\coderef}[1]{(Cf. Source~\ref{#1})}

% custom colors for listings
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

% listings parameters
\lstset{frame=tb, language=C, aboveskip=3mm, belowskip=3mm,
  showstringspaces=false, columns=fullflexible,
  basicstyle={\scriptsize\ttfamily}, numbers=left,
  numberstyle=\tiny\color{gray}, keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen}, stringstyle=\color{mauve}, breaklines=true,
  tabsize=1, postbreak=\mbox{\textcolor{blue}{$\hookrightarrow$}\space}}

% command for subsubsubsubsection
\titleclass{\subsubsubsection}{straight}[\subsection]
\newcounter{subsubsubsection}[subsubsection]
\renewcommand\thesubsubsubsection{\thesubsubsection.\arabic{subsubsubsection}}
\renewcommand\theparagraph{\thesubsubsubsection.\arabic{paragraph}}
% optional; useful if paragraphs are to be numbered
\titleformat{\subsubsubsection}
  {\normalfont\normalsize\bfseries}{\thesubsubsubsection}{1em}{}
\titlespacing*{\subsubsubsection}
{0pt}{3.25ex plus 1ex minus 0.2ex}{1.5ex plus 0.2ex}
\makeatletter
\renewcommand\paragraph{\@startsection{paragraph}{5}{\z@}%
  {3.25ex \@plus1ex \@minus.2ex}%
  {-1em}%
  {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand\subparagraph{\@startsection{subparagraph}{6}{\parindent}%
  {3.25ex \@plus1ex \@minus .2ex}%
  {-1em}%
  {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\def\toclevel@subsubsubsection{4}
\def\toclevel@paragraph{5}
\def\toclevel@paragraph{6}
\def\l@subsubsubsection{\@dottedtocline{4}{7em}{4em}}
\def\l@paragraph{\@dottedtocline{5}{10em}{5em}}
\def\l@subparagraph{\@dottedtocline{6}{14em}{6em}}
\makeatother
\setcounter{secnumdepth}{4}
\setcounter{tocdepth}{4}

% Pagestyle: footer and header
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
%\fancyhead[L]{\leftmark}
\fancyhead[R]{Eye of Sauron}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\fancyfoot[C]{\textbf{\thepage}}
\fancyfoot[L]{$\frac{42}{2}$}
\fancyfoot[L]{\includegraphics[width=7mm]{logos/team-logo.png}}
\fancyfoot[R]{\includegraphics[width=8mm]{logos/project-logo.png}}

% Titlepage informations
\title{Eye of Sauron \and Rapport de Projet}
\author{\textbf{risson}, aka Marc \bsc{Schmitt} \and
\textbf{WrongPasswd}, aka Jean \bsc{Troffer-Charlier} \and \textbf{Paganim},
    aka Benjamin \bsc{Decreusefond} \and $$\frac{42}{2}$$}
\date{5 décembre 2018}

% Titlepage layout
\makeatletter
\renewcommand{\and}{\\}
\def\@maketitle{
        \begin{center}
            \includegraphics[width=90mm]{logos/project-logo.png}\\[2ex]
            {\Huge \@title }\\[3ex]
            {\Large \@author}\\[3ex]
            \@date\\[3ex]
            \includegraphics[width=20mm]{logos/team-logo.png}\\
        \end{center}}
\makeatother

% THE DOCUMENT
\begin{document}
    \maketitle
    \thispagestyle{empty}

    \newpage
    \tableofcontents
    \newpage

    \section*{Introduction} \label{sec:introduction}
    \addcontentsline{toc}{section}{Introduction}
        C'est en cette fin d'année d'InfoSPE à l'EPTIA que s'achève notre
        projet d'\emph{OCR}. Notre \emph{OCR} est à présent fonctionnel et
        permet donc de reconnaître des caractères présent dans une image.\par
        Dans ce rapport vous trouverez dans le plan de soutenance l'ordre des
        étapes qui sont exécutées pendant l'analyse de l'image par notre
        \emph{OCR}. Vous trouverez dans la section \secref{sec:etat-final} une
        explication détaillée de la réalisation de chaque étape de notre
        \emph{OCR}.  Bien entendu nous avons dû respecter quelques contraintes.
        Premièrement il nous a été demandé de fournir une interface graphique
        permettant aux utilisateur de saisir une image. De plus, le langage que
        nous devrons utiliser pour réaliser notre projet est le \emph{C99}.\par
        Enfin, notre projet devra être fournis avec 3 fichiers supplémentaires
        à savoir~: un fichier \texttt{README}, un fichier
        \texttt{AUTHORS} et enfin un \texttt{Makefile} fournissant au
        moins les règles \texttt{all} et \texttt{clean}.
    \newpage

    \section{Principe de fonctionnement}\label{sec:principe-fonctionnement}
        Un système OCR part de l’image numérique réalisée par un
        scan optique d’une page (document imprimé, feuillet dactylographié,
        etc.), ou une caméra numérique, et produit en sortie un
        fichier texte en divers formats (texte simple, formats de traitements
        de texte, XML\ldots).\par
        Certains logiciels tentent de conserver l’enrichissement du texte
        (corps, gras et police) ainsi que la mise en page, voire de rebâtir
        les tableaux et d’extraire les images.\par
        Certains logiciels comportent, en outre, une interface pour
        l’acquisition numérique de l’image. Jusqu’à une date récente, le
        fonctionnement des systèmes OCR performants était peu connu car protégé
        par le secret industriel ; les logiciels open-source disponibles (par
        exemple~: \emph{GOcr}) étant plutôt l’œuvre d’amateurs.  La publication
        en open-source de systèmes performants a quelque peu changé cette
        situation. Les étapes de traitement peuvent être schématisées ainsi~:

        \begin{description}
            \item [1\up{ère} étape~: Interface utilisateur] C'est la première
                chose qui apparaît lorsque l'on lance notre programme. Une
                interface permettant de sélectionner l'image à analyser.

            \item [2\up{éme} étape~: Import et export de l'image] Cette phase
                permet d'importer l'image que l'utilisateur aura fournie dans
                notre programme, afin que le programme puisse la traiter et
                renvoyer un résultat.

            \item [3\up{éme} étape~: Pré-analyse de l’image] Le but est
                d’améliorer éventuellement la qualité de l’image. Ceci peut
                inclure le redressement d’images inclinées ou déformées, des
                corrections de contraste, le passage en mode bicolore (noir et
                blanc, ou plutôt papier et encre), la détection de
                contours\ldots

            \item [4\up{éme} étape~: Segmentation en lignes et en caractères]
                Vise à isoler dans l’image, les lignes de texte et les
                caractères à l’intérieur des lignes.

            \item [5\up{ème} étape~: Le réseau de neurones] Le but de cette
                étape est de reconnaître les caractères à l'aide d'un réseau de
                neurones En effet, le fonctionnement qui sera expliqué par la
                suite \secref{sec:neural-network} permettra à l'aide d'un
                réseau capable d'apprendre, à partir d'exemples, à reconnaître
                des caractères. Au stade actuel de la réalisation, seul un XOR
                a été implémenté.
        \end{description}

    \section{Organisation du repo~\faGit} \label{sec:orga-git}
        Notre repo~\faGit~étant bien rempli, nous nous sommes sentis obligés
        d'expliquer à quoi correspondent toutes les choses qui s'y trouvent.

        \subsection{Git LFS} \label{sec:git-lfs}
            Nous utilisons l'extension Git \texttt{git-lfs} afin de manager les
            fichiers volumineux de notre repo, à savoir la base de données
            d'images utilisée pour entraîner notre réseau de neurones
            \secref{sec:git-dataset}, ainsi que les fichiers images de Test.
            pour les essais de notre programme. Sont également inclus les
            fichiers images utilisés par nos rapports. Afin de cloner le repo
            en téléchargeant tous ces fichiers, il faut utiliser la commande
            \texttt{git clone git@gitlab.com:42-2/eyeofsauron.git} ou
            \texttt{git clone https://gitlab.com/42-2/eyeofsauron.git}, en
            s'assurant au préalable d'avoir installé \texttt{git-lfs}. En
            revanche, pour éviter le téléchargement de tous ces fichiers, on
            pourra utiliser la commande
            \texttt{GIT\_LFS\_SKIP\_SMUDGE=1 git clone
            git@gitlab.com:42-2/eyeofsauron.git} ou
            \texttt{GIT\_LFS\_SKIP\_SMUDGE=1 git clone
            https://gitlab.com/42-2/eyeofsauron.git}.

        \subsection{\texttt{AUTHORS}, \texttt{LICENSE.md} et
                    \texttt{README.md}} \label{sec:git-authors}
            Le fichier \texttt{AUTHORS} est requis pour le rendu de ce projet
            et contient le nom des personnes ayant activement participé, au
            format requis par \emph{EPITA}.\par
            Le fichier \texttt{LICENSE.md} est là pour donner des informations
            sur les droits d'auteurs aux personnes qui seraient intéressées par
            notre code.\par
            Le fichier \texttt{README.md} qui donne à l'utilisateur des
            informations basiques sur l'utilisation de notre programme, sur
            l'installation, sur la licence, ainsi que sur comment contribuer.

        \subsection{\texttt{dataset/}} \label{sec:git-dataset}
            Ce dossier contient 62~439 fichiers PNG gérés pas \texttt{git-lfs}
            \secref{sec:git-lfs} qui sont utilisés par notre réseau de neurones
            pour s'entraîner.

        \subsection{\texttt{src/}} \label{sec:git-src}
            C'est dans ce dossier que tout se passe, puisqu'il contient le code
            source de notre programme
            \subsubsection{\texttt{src/*.[ch]}} \label{sec:git-src-ch}
                Ce sont les fichiers sources du programme. Chacun est documenté
                par un commentaire de fichier \coderef{src:top-comment} et les
                fonctions présentes dans ceux-ci sont également documentées, en
                suivant un style de commentaires reconnaissable par
                \emph{Doxygen} \secref{sec:git-doxyfile}.

                \begin{source}
                    \centering
                    \lstinputlisting[firstline=1,
                                     lastline=7]{../src/import.c}
                    \caption{Commentaire d'un fichier source}
                    \label{src:top-comment}
                \end{source}

            \subsubsection{\texttt{src/*.\{bmp,png\}}} \label{sec:git-src-bmp}
                Ces fichiers sont des images utilisées pour nos tests. Le nom
                des fichiers indique le niveau de complexité pour la
                reconnaissance du texte.

            \subsubsection{\texttt{src/Makefile}} \label{sec:git-src-make}
                Les règles utilisables avec ce \texttt{Makefile} sont les
                suivantes~:

                \begin{description}
                    \item [\texttt{all}] lance la règle \texttt{eyeofsauron}.
                    \item [\texttt{eyeofsauron}] cette règle compile notre
                        programme.
                    \item [\texttt{run}] dépend de la règle
                        \texttt{eyeofsauron} et lance le programme avec les
                        arguments \texttt{./test-trivial.png --verbose}.
                    \item [\texttt{format}] cette règle supprime toutes les
                        espaces de fin de ligne, et lance \texttt{astyle}
                        \secref{sec:git-astylerc} qui
                        va s'occuper de correctement formater notre code afin
                        que celui-ci respecte les conventions édictées par
                        \emph{GNU}.
                    \item [\texttt{clean}] supprime tous les fichiers générés
                        par la compilation, les outils de dé-bug, astyle et par
                        le programme lui-même, sauf l'exécutable.
                    \item [\texttt{distclean}] dépend de la règle
                        \texttt{clean} et supprime en plus l'exécutable de
                        notre programme.
                \end{description}

                Le compilateur utilisé est \texttt{gcc} avec les options,
                toutes combinées, suivantes~: \texttt{-MMD -Wall -Wextra
                -std=c99 -O3 \$(shell pkg-config --cflags sdl) \$(shell
                pkg-config --cflags gtk+-3.0) \$(shell pkg-config --libs sdl)
                \$(shell pkg-config --libs gtk+-3.0) -lSDL\_image -lm
                -rdynamic}.  Pour le dé-bug, nous enlevons l'option
                \texttt{-O3} et rajoutons \texttt{-g}. Le programme de
                suppression de fichiers par défaut avec ses options est
                \texttt{rm -rvf}.

        \subsection{\texttt{docs/}} \label{sec:git-docs}
            Dans ce dossier est le code source des documents à rendre avant
            chaque soutenance, ainsi que les fichiers nécessaires à la
            compilation de ceux-ci.

            \subsubsection{\texttt{docs/*.tex}} \label{sec:git-docs-tex}
                Les fichiers \LaTeX~pour le rapport de première soutenance
                et pour le rapport de projet. Ceux-ci respectent
                en majorité la règle de non-dépassement de 80 caractères,
                sauf pour les figures \emph{TikZ} et les tableaux, car cela
                aurait rendu le code très moche.

            \subsubsection{\texttt{docs/\{img,logos\}/}}
            \label{sec:git-docs-img}
                Les fichiers images et les logos inclus dans les rapports.

            \subsubsection{\texttt{docs/Makefile}} \label{sec:git-docs-make}
                Les règles utilisables avec ce \texttt{Makefile} sont les
                suivantes~:

                \begin{description}
                    \item [\texttt{all}] lance la règle \texttt{rap-stn-1.tex}.
                    \item [\texttt{rap-stn-1.pdf}] compile le rapport de
                        première soutenance.
                    \item [\texttt{rap-projet.pdf}] compile le rapport de
                        projet.
                    \item [\texttt{format}] cette règle supprime toutes les
                        espaces de fin de ligne.
                    \item [\texttt{clean}] cette règle supprime tous les
                        fichiers générés par la compilation \LaTeX~sauf les
                        PDFs.
                    \item [\texttt{distclean}] dépend de la règle
                        \texttt{clean} et supprime en plus les PDFs.
                \end{description}

                Le compilateur \LaTeX~utilisé est \texttt{pdflatex}. Le
                programme de suppression de fichiers par défaut avec ses
                options est \texttt{rm -rvf}.

        \subsection{\texttt{Doxyfile}} \label{sec:git-doxyfile}
            Fichier utilisé par \emph{Doxygen} afin de générer automatiquement
            une documentation de notre code. Cette documentation est très
            détaillée puisqu'elle est décrit toutes les fonctions, les
            structures et leur attributs. Elle génère un dossier
            \texttt{doxydocs/} avec deux formats de documentation dedans. Une
            version en \LaTeX~dans \texttt{doxydocs/latex/} et une en HTML
            dans \texttt{doxydocs/html/}. Exécutez \texttt{man doxygen} pour
            plus d'informations sur \emph{Doxygen}.

        \subsection{\texttt{Makefile}} \label{sec:git-make}
            Les règles utilisables avec ce \texttt{Makefile} sont les
            suivantes~:

            \begin{description}
                \item [\texttt{all}] lance la règle \texttt{eyeofsauron}.
                \item [\texttt{alldocs}] lance les règles \texttt{docs} et
                    \texttt{doxydocs}
                \item [\texttt{eyeofsauron}] lance la règle éponyme dans le
                    dossier \texttt{src/} et copie l’exécutable généré, le
                    fichier de poids utilisé par le réseau de neurones et le
                    fichier glade utilisé par la GUI dans le
                    dossier courant.
                \item [\texttt{doxydocs}] génère la documentation
                    \emph{Doxygen}.
                \item [\texttt{docs}] lance la règle éponyme dans le dossier
                    \texttt{docs/} et copie les fichiers PDFs générés dans le
                    dossier courant.
                \item [\texttt{rap-stn-1.pdf}] lance la règle éponyme dans le
                    dossier \texttt{docs/} et copie le fichier PDF généré dans
                    le dossier courant.
                \item [\texttt{rap-projet.pdf}] lance la règle éponyme dans le
                    dossier \texttt{docs/} et copie le fichier PDF généré dans
                    le dossier courant.
                \item [\texttt{install}] dépend de la règle
                    \texttt{eyeofsauron}, installe le programme dans
                    \texttt{/usr/share/eyeofsauron}, et crée un lien symbolique
                    vers \texttt{/usr/bin/eyeofsauron}.  Requiert des droits
                    administrateurs.
                \item [\texttt{uninstall}] désinstalle le programme de
                    \texttt{/usr/bin/eyeofsauron} et
                    \texttt{/usr/share/eyeofsauron}. Requiert des droits
                    administrateurs.
                \item [\texttt{format}] lance la règle éponyme dans les
                    dossiers \texttt{src/} et \texttt{docs/} et supprime
                    toutes les espaces de fin de ligne des fichiers texte du
                    dossier courant.
                \item [\texttt{clean}] lance la règle éponyme dans les dossiers
                    \texttt{src/} et \texttt{docs/} et supprime les fichiers
                    générés par notre programme dans le dossier courant.
                \item [\texttt{distclean}] dépend de la règle \texttt{clean} et
                    supprime également l’exécutable de notre programme, les
                    PDFs et le dossier \texttt{doxydocs/}. Elle lance également
                    la règle éponyme dans les dossiers \texttt{src/} et
                    \texttt{docs/}.
            \end{description}

            Le programme de suppression de fichiers par défaut avec ses options
            est \texttt{rm -rvf}.

        \subsection{\texttt{.astylerc}} \label{sec:git-astylerc}
            Ce fichier contient des règles de formatage des fichiers du code
            source pour pouvoir utiliser \texttt{astyle} et ainsi faciliter le
            formatage du code. Se référer à la documentation de \emph{AStyle}
            pour plus d'informations.

        \subsection{\texttt{.gitignore} et \texttt{.gitlab-ci.yml}}
        \label{sec:git-gitignore}
            Le fichier \texttt{.gitignore} contient la liste des fichiers à ne
            pas ajouter au repo~\faGit.\par
            Quant au fichier \texttt{.gitlab-ci.yml}, il est destiné à faire de
            la \emph{Continuous Integration}. Dedans, on peut voir deux
            règles~:

            \begin{description}
               \item [\texttt{code\_quality}] cette règle lance une image
                   \emph{Docker} mise en place par GitLab, qui elle même va
                   lancer un conteneur nommé \texttt{codequality} et qui va
                   se charger de vérifier la qualité de notre code. Voici un
                   exemple de sortie~:

                   \begin{lstlisting}
[
  {
    "categories": [
      "Bug Risk"
    ],
    "check_name": "FIXME",
    "description": "FIXME found",
    "location": {
      "lines": {
        "begin": 110,
        "end": 110
      },
      "path": "src/preprocessing.c"
    },
    "type": "issue",
    "engine_name": "fixme",
    "fingerprint": "13d8cc2b22a283bcfc446907d4e2262e",
    "severity": "minor"
  }
]
                   \end{lstlisting}
                \item [\texttt{archlinux}] cette règle lance une image Docker
                    d'un système tournant sous Archlinux, puisque c'est sur
                    cette distribution que nous présenterons notre programme,
                    et va tester la compilation, l'installation et l’exécution
                    sur une image basique.
            \end{description}

\section{État actuel de la réalisation}\label{sec:etat-final}

        \subsection{Import de l'image} \label{sec:import}
            Pour pouvoir traiter une image, il a d'abord fallu l'importer dans
            notre programme. Pour ce faire, nous utilisons la Simple
            DirectMedia Layer (SDL). Les images importées \textit{via} la SDL
            sont stockées sous forme de \texttt{*SDL\_Surface}. Cette
            représentation n'est pas forcément pratique et difficilement
            intuitive. En effet, les pixels sont stockés sous forme de tableau
            uni-dimensionnel, ce qui est contraire à la représentation que
            l'on peut faire d'une image. De plus les composantes de couleurs
            (R, G, B, et A pour rouge, vert, bleu et la transparence) sont
            stockées sous forme de \texttt{Uint32}, ce qui fait qu'il faut
            décomposer la variable de pixel afin d'en extraire les composantes
            pour pouvoir travailler dessus, ce qui n'est pas très pratique.
            C'est pourquoi nous avons décidé d'utiliser nos propres types
            \texttt{image} et \texttt{pixel}
            \coderef{src:struct-image-pixel}. Le type \texttt{image}
            possède 5 attributs~:

            \begin{description}
                \item [*path] le chemin vers le fichier depuis lequel l'image a
                    été importée
                \item [width] la largeur de l'image
                \item [height] la hauteur de l'image
                \item [size] le nombre de pixel de l'image
                    (\texttt{width * height})
                \item [**pixels] un tableau bidimensionnel de pixels
            \end{description}

            Quant au type \texttt{pixel}, il possède 3 attributs, qui sont
            les trois composantes de couleurs d'un pixel~: \texttt{r},
            \texttt{g} et \texttt{b}.\par
            Les images sont donc importées grâce à la bibliothèque SDL et la
            fonction \texttt{IMG\_Load} et sont ensuite converties
            d'un type \texttt{*SDL\_Surface} vers notre type
            \texttt{image} pour permettre une manipulation aisée de
            celles-ci dans le reste du programme.\par

            \begin{source}
                \centering
                \lstinputlisting[firstline=19, lastline=35]{../src/image.h}
                \caption{Types \texttt{image} et \texttt{pixel}}
                \label{src:struct-image-pixel}
            \end{source}

        \subsection{Prétraitement} \label{sec:preprocessing}
            Quant au prétraitement de notre fonction, nous avons dû réaliser
            plusieurs choses.\par
            Comme nous devons réaliser un \emph{OCR} capable de reconnaître les
            caractères sur une image, il nous a d'abord été nécessaire de
            mettre en place un système capable de reconnaître les caractères de
            l'image correctement. Le problème étant que, sur une image sans
            prétraitement, il est très difficile de reconnaître les caractères.
            De ce fait, une solution possible est de convertir l'image en noir
            et blanc de sorte à convertir les images qui, initialement sont un
            ensemble de pixels de différentes couleur en image avec des pixels
            qui sont, soit noir, soit blanc \figref{fig:conversionbaw}.\par
            Pour ce faire le principe de conversion d'une image en noir et
            blanc est le suivant~: chaque pixel peut se décomposer comme un
            ensemble de trois composantes~: red (R), green (G) et bleu (B).
            Comme dit précédemment, une image en noir et blanc est composée
            exclusivement de pixels blanc ou noir. Par conséquent, en regardant
            si la moyenne des trois composantes RGB d'un pixel est au-dessus ou
            au-dessous d'un certain seuil (dans notre cas 140 puisque chaque
            composantes est comprise entre 0 et 255 et que nous avons également
            besoin de bien équilibrer le noir et blanc), on peut savoir si le
            pixel doit être mis à 0 ou 255.\par
            Ainsi, si la moyenne se trouve en deçà de 140, chaque composante du
            pixel est mise à 0, sinon elle est mise à 255. Une fois ceci fait,
            nous n'avons converti qu'un seul pixel de l'image. Nous devons donc
            répéter ceci pour tous les pixels de l'image à traiter. Ceci peut
            facilement être fait à l'aide de deux boucles imbriquées
            entre elles \figref{fig:blackandwhite}.

            \begin{source}
                \centering
                \lstinputlisting[firstline=34,
                                        lastline=70]{../src/preprocessing.c}
                \caption{Fonction permettant de mettre tous les pixels en noir
                                                                    ou blanc}
                \label{fig:blackandwhite}
            \end{source}

            \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{img/original.png}\hfill
                \includegraphics[width=\textwidth]{img/black_white.png}
                \caption{Exemple de conversion en noir et blanc}
                \label{fig:conversionbaw}
            \end{figure}

        \subsection{Découpage de l'image} \label{sec:image-cutting}
            La reconnaissance de caractères grâce à un réseau neuronal contient
            deux problèmes~: la segmentation de l'image en caractères à
            reconnaître, et la reconnaissance de chaque caractère découpé avec
            le réseau de neurones. Ici, le découpage de l'image est
            relativement simple, puisque l'image est constituée, après
            prétraitement \secref{sec:preprocessing}, uniquement de pixels
            blancs ou noirs.\par
            Pour repérer les caractères de l'image, nous avons décidé de créer
            deux structures, l'une pour stocker des lignes de caractères,
            l'autre pour stocker des caractères. Nous procédons en deux temps.
            Dans un premier temps, une première fonction parcourt chaque ligne
            de pixel de l'image en largeur et note la première ligne de pixels
            contenant un pixel noir. Ensuite, elle note la dernière ligne de
            pixels contenant un pixel noir avant une ligne ne contenant que des
            pixels blancs. La fonction stocke alors ces deux valeurs dans une
            structure \emph{char\_line\_position}, qu'elle stocke dans un
            tableau, et ainsi de suite jusqu'à la fin de l'image. Elle renvoie
            ensuite ce tableau.\par
            Dans un deuxième temps, une deuxième fonction applique le même
            principe pour délimiter chaque caractère à partir du tableau
            renvoyé par la première fonction et renvoie un tableau de
            structures \emph{chararcter} \coderef{src:struct-character} qui
            contient les premières et dernières lignes et colonnes de pixels de
            chaque caractère. Notons que cette fonction stocke par défaut le
            caractère \texttt{0} dans les structures \texttt{character}. Ainsi,
            notre fonction peut également le changer à volonté, puisqu'elle
            sait reconnaître la fin d'une ligne, et ainsi ajouter le caractère
            \texttt{\textbackslash n}.\par
            De plus, notre liste de structure subit un dernier traitement
            permettant de savoir où se situent les espaces entre les mots. Pour
            ce faire, la moyenne de l'espace entre chaque caractère est
            calculée, ligne par ligne. Si l'espace entre deux caractères est
            plus 1,9 grand que cette moyenne, alors on doit insérer un espace
            entre ces deux caractères.\par Enfin, il nous faut convertir nos
            structures \texttt{character} en matrices ayant des composantes
            binaires. Ces matrices seront passées en entrée au réseau de
            neurones. Ces matrices seront chacune de taille 28 par 28, et
            contiendront uniquement des \texttt{0} et des \texttt{1}.  Voici la
            matrice représentant un \texttt{A} majuscule~:

            \begin{lstlisting}
0000000000001111000000000000
0000000000011111100000000000
0000000000011111100000000000
0000000000111111110000000000
0000000001111001111000000000
0000000001111001111000000000
0000000001111001111100000000
0000000011110000111100000000
0000000011110000111100000000
0000000011110000111100000000
0000000011110000011110000000
0000000111100000011110000000
0000000111100000011111100000
0000001111100000001111100000
0000011111000000000111100000
0000011110000000000111100000
0000011111111111111111110000
0000111111111111111111110000
0000111111111111111111111000
0001111100000000000001111000
0001111100000000000001111100
0001111000000000000001111110
0001111000000000000001111110
0111111000000000000000011110
0111110000000000000000011111
0111100000000000000000011111
1111100000000000000000001111
1111000000000000000000001111
            \end{lstlisting}

            Pour accomplir ceci, il nous a fallu implémenter un algorithme qui
            agrandit ou réduit chaque caractère, car ceux-ci ne font pas
            forcément une taille de 28 par 28. La source de cette algorithme
            est mentionnée dans un commentaire dans le code source de notre
            projet.

            \begin{source}
                \centering
                \lstinputlisting[firstline=89,
                                        lastline=146]{../src/image_cutting.c}
                \caption{Fonction de découpage de l'image}
                \label{src:image-cutting}
            \end{source}

            \begin{source}
                \centering
                \lstinputlisting[firstline=29,
                                    lastline=47]{../src/image_cutting.h}
                \caption{Structure \texttt{character}}
                \label{src:struct-character}
            \end{source}

        \subsection{Réseau de neurones} \label{sec:neural-network}
            Le réseau de neurones est un programme s'inspirant du
            fonctionnement du système nerveux humain. Des informations sont
            transférées de neurone en neurone, et on produit une valeur de
            sortie à partir d'une valeur de sortie. La particularité d'un tel
            programme est qu'il est possible d'effectuer un apprentissage
            automatique, ce qui s'avère extrêmement utile pour régler
            différents problèmes.  Un réseau neuronal est constitué d'un
            certain nombre de neurones, symbolisés par des valeurs d'entrée et
            de sortie. Les neurones sont organisés en couches, pour le notre
            trois~: la couche \emph{Input}, la couche dite \emph{cachée}, et la
            couche \emph{Output}.\par
            Chaque neurone d'une couche est relié à chaque neurone de la couche
            suivante par un lien symbolisé par un poids. Chaque neurone fait la
            somme de chaque valeur venant des neurones de la couche précédente
            multipliée par le poids correspondant, le tout plus le biais,
            une valeur mise à 1. Le neurone applique ensuite
            une fonction dite \emph{d'activation} sur cette valeur et renvoie
            le résultat vers la couche suivante. C'est la propagation vers
            l'avant. On utilise souvent la fonction sigmoïde comme fonction
            d'activation, car elle permet d'avoir des valeurs non entières
            entre 0 et 1, ce qui est pratique pour l'apprentissage. C'est cette
            fonction que nous avons choisi d'utiliser, même s'il en existe
            d'autres comme la fonction \emph{Soft-Max}.\par

            \begin{source}
                \centering
                \lstinputlisting[firstline=336,
                                        lastline=367]{../src/perceptron.c}
                \caption{Rétro-propagation dans le réseau de neurone}
                \label{src:image-cutting}
            \end{source}

            L'apprentissage du réseau de neurone se fait grâce à un algorithme
            qu'on appelle la rétro-propagation, ou descente du gradient. L'idée
            est de placer dans la couche de neurones d'entrées
            des valeurs d'entrées dont on connaît la sortie voulue (ici on veut
            l’entraîner à reconnaître des caractères, on va donc utiliser des
            valeurs correspondant à des caractères).\par

            \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[scale=0.26]{img/neural.png}
                \caption{Schéma d'un réseau de neurones}
                \label{fig:team-members}
            \end{figure}

            Après chaque propagation vers l'avant, on calcule le taux d'erreur
            entre la valeur de sortie du neurone et la valeur visée, et on
            l'utilise pour calculer le changement à apporter aux poids qui
            donnent sur la couche \emph{Output}. On se sert de ces nouveaux
            poids pour calculer l'erreur de la couche précédente, et ainsi de
            suite jusqu'à ce que tous les poids aient été mis à jour. Cette
            erreur calculée correspond à la distance avec le minimum de la
            fonction d'erreur. On utilise une valeur appelée le taux
            d'entraînement. Plus cette valeur est grande et plus les
            changements sur les poids seron importants.\par
            Dans notre code, nous représentons le réseau de neurones sous la
            forme d'une structure \emph{Perceptron}. Cette structure contient
            trois tableaux, un pour chaque couche de neurones. Les tableaux qui
            représentent les neurones de la couche cachée et de la couche de
            sortie possèdent deux valeurs par neurones, une pour la somme
            pondérée, et une pour le résultat de la fonction d'activation sur
            cette somme. La structure contient aussi deux matrices qui stockent
            les poids entre les a couche d'entrée et la couche cachées, et
            entre la couche cachée et la couche de sortie. La première matrice
            a par exemple pour dimension le nombre de neurones sur la couche
            d'entrée et le nombre de neurones sur la couche cachée. Enfin la
            structure contient la valeur du biais.\par
            Pour l'entraînement, nous utilisons une fonction \emph{init()}, qui
            renvoie une structure \emph{Perceptron} avec des poids aléatoires.
            Une fonction \emph{train} va se charger de d'abord importer toutes
            les images d'entraînements. Elle va stocker chaque image sous la
            forme
            d'une structure \emph{TrainItem}, qui contient la liste des pixels
            de l'image et la liste des valeurs que devraient avoir les neurones
            de la couche de sortie après une propagation vers l'avant. Les
            valeurs des pixels sont chargées dans les neurones d'entrées du
            réseau.\par
            Sont appelées ensuite les fonctions \emph{feedForward} et
            \emph{backPropagation}. Ces fonctions exécutent respectivement une
            propagation vers l'avant et une propagation vers l'arrière.
            Toute l'opération est répétée sur toutes les images \emph{n} fois,
            \emph{n} étant un entier passé en paramètre de la fonction
            \emph{train}.\par
            Une fois les entraînement terminés, les poids sont sauvegardés dans
            un fichier Pour utiliser le réseau entraîné, la fonction \emph{run}
            charge les poids depuis le fichier dans une structure
            \emph{Perceptron}, charge également les valeurs de pixels passées
            en paramètres et effectue une propagation vers l'avant avec la
            fonction \emph{feedForward}. Ensuite la fonction \emph{getLetter}
            se charge de trouver la valeurs maximale des neurones de la couche
            de sortie et renvoie la caractère correspondant.\par
            Pour apprendre à notre réseau neuronal la reconnaissance de
            caractères, nous avons trouvé en ligne un ensemble de photo de
            caractères de 1016 polices différentes. Pour l'entraînement, chaque
            image est importée, pré-traitée, et ses valeurs de pixels sont
            chargées dans la couche d'entrée du réseau (un neurone pour chaque
            pixel). On réalise une propagation vers l'avant et une
            rétro-propagation En répétant l'opération sur toutes les images,
            une trentaines de fois, le réseau finit par avoir des poids correct
            pour reconnaître des caractères appris presque sans échecs. Il est
            en revanche très mauvais sur des caractères qui n'ont pas été
            utilisé dans son entraînement, ce qui est logique. Avec des
            échantillons plus importants il serait possible de reconnaître
            n'importe quel caractère. Il faut bien entendu des ressources dont
            nous ne disposons pas.i Il est intéressant cependant de remarquer
            que le réseau renvoie toujours le même caractère pour un caractère
            en entrée (par exemple un j pour un L), ce qui montre que le souci
            vient de l'entraînement, et plus particulièrement du nombre
            d'échantillon.  \par

            \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[scale=0.30]{img/errorfunction.png}
                \caption{La fonction d'erreur}
                \label{fig:team-members}
            \end{figure}

            La valeur du taux d'entraînement, citée plus haut, est très
            importante dans l'apprentissage. Trop faible, l'entraînement sera
            trop lent. Trop importante, les valeurs d'erreurs risque de
            diverger, et de faire l'opposé de ce qu'on leur demande, à savoir
            converger vers un minimum. Trouver un bon équilibre est donc
            nécessaire Afin d'aider à trouver une valeur correcte, la fonction
            \emph{backPropagation} fait la somme de toutes les valeurs d'erreur
            à chaque entraînement, ce qui permet de vérifier qu'elle diminue.
            Nous nous sommes fixés sur une valeur à 0,2.\par

            \begin{source}
                \centering
                \lstinputlisting[firstline=383,
                                        lastline=428]{../src/perceptron.c}
                \caption{Rétropropagation dans le réseau de neurones}
                \label{src:image-cutting}
            \end{source}

        \subsection{Interface utilisateur} \label{sec:ui}
            Il est possible d’interagir avec notre programme de deux façons
            différentes. Grâce à l'interface en ligne de commande, ou grâce à
            l'interface graphique, non fonctionnelle.

            \subsubsection{Interface en ligne de commande} \label{sec:ui-cli}
                Voici la sortie de l'exécution de la commande
                \texttt{\$ eyeofsauron}~:

                \begin{lstlisting}[language=bash]
$ eyeofsauron
Usage: eyeofsauron [OPTION...] input-image
Try `eyeofsauron --help' or `eyeofsauron --usage' for more information.
            \end{lstlisting}

            Et voici le résultat de \texttt{\$ eyeofsauron --help}~:

                \begin{lstlisting}[language=bash]
$ eyeofsauron --help
Usage: eyeofsauron [OPTION...] INPUT-FILE
eyeofsauron -- an OCR program

  -o, --output=output-file   Output to FILE instead of standard output
  -v, --verbose              Produce verbose output
  -g, --gui                  Launch the GUI
  -T, --train                Train the neural network
  -?, --help                 Give this help list
      --usage                Give a short usage message
  -V, --version              Print program version

Mandatory or optional arguments to long options are also mandatory or optional
for any corresponding short options.

Report bugs to https://gitlab.com/42-2/eyeofsauron/issues.
                \end{lstlisting}

                Ces messages sont utiles pour l'utilisateur qui découvre
                l'utilisation de notre programme en ligne de commande.
                Détaillons-les.

                \begin{description}
                    \item [-\/-output=FILE] Par défaut, le texte reconnu par
                        notre programme sera affiché sur la sortie standard du
                        terminal.  Cette option permet à l'utilisateur de
                        spécifier un fichier dans lequel le texte sera
                        enregistré, au lieu d'être affiché sur la sortie
                        standard.
                    \item [-\/-verbose] Par défaut, le programme n'affiche
                        rien, à part le texte reconnu dans l'image. Cette
                        option permet d'afficher des informations sur ce que le
                        programme est en train de faire.
                    \item [-\/-gui] Permet de lancer l'interface graphique
                        \secref{sec:ui-gui}.
                    \item [-\/-train] Permet de lancer l'apprentissage de
                        caractères par le réseau neuronal.
                    \item [-\/-help] Affiche le message d'aide ci-dessus.
                    \item [-\/-version] Affiche la version du programme.
                \end{description}

            \subsubsection{Acquisition des paramètres} \label{sec:ui-argp}
                Les paramètres sont récupérés et traités grâce à \texttt{argp},
                une bibliothèque créée par \emph{GNU}.  Celle-ci s'occupe
                également d'afficher les différents aides mentionnées ci-dessus
                \secref{sec:ui-cli}. Ainsi, elle a besoin de plusieurs
                informations~: une courte description du programme, sa version
                et une adresse où reporter des bugs, ici la page des
                \emph{issues} sur notre réportoire GitLab
                \coderef{src:argp-infos}.\par
                Ensuite, il lui faut la liste des arguments dits
                \emph{acceptés}. Ceux-ci sont passés sans options. Par exemple,
                dans la commande \texttt{cat nginx.log},
                \texttt{nginx.log} est un argument accepté. Dans notre cas,
                ce sera le chemin vers le fichier image à traiter.  Puis il y a
                les arguments que l'on appelle \emph{compris}.  Ceux-ci sont
                les options précédées de \texttt{-} ou \texttt{-\/-}. Par
                exemple, dans la commande
                \texttt{git commit -a -m "First commit"},
                \texttt{-a} est un argument compris, mais
                \texttt{-m "First commit"} aussi, car il a besoin de
                l'option \texttt{-m} pour être reconnu. Dans notre
                programme, ce sera donc les arguments \texttt{-v},
                \texttt{-g}, \texttt{-T} et \texttt{-o FILE} dans leur
                version courte, et, respectivement, dans leur version
                longue~: \texttt{-\/-verbose}, \texttt{-\/-gui},
                \texttt{-\/-train} et \texttt{-\/-output=FILE}. Ces
                arguments sont détaillés plus haut \secref{sec:ui-cli}.\par
                Et enfin, il faut une structure qui puisse contenir les
                différentes valeurs données par l'utilisateur via ces arguments
                et options.  Ainsi, les arguments qui représentent du texte
                seront des chaînes de charactères, et les autres seront des
                booléens~: s'ils ont été passés par l'utilisateur, ils vaudront
                \texttt{1}, sinon \texttt{0} \coderef{src:argp-args}.\par
                Ensuite, il faut créer une fonction de \emph{parse} qui va
                affecter des valeurs dans notre structure. Celle-ci est plutôt
                basique et facilement compréhensible. Il s'agit simplement d'un
                switch \coderef{src:argp-parse}.\par
                Enfin, il faut appeler une fonction de \texttt{argp} avec
                tous ces éléments~:
                \texttt{argp\_parse(\&argp, argc, argv, 0, 0, \&args);}.
                Celle-ci s'occupe d'appeler notre fonction de parse, en lui
                donnant un à un les arguments passés au programme et rempli
                ainsi notre structure. Ensuite, on peut utiliser les différents
                attributs de cette structure comme bon nous semble, comme par
                exemple~:
                \texttt{img = import\_img(args.args[0], args.verbose);}.

                \begin{source}
                    \centering
                    \lstinputlisting[firstline=20,
                                        lastline=26]{../src/eyeofsauron.c}
                    \caption{Informations requises par argp}
                    \label{src:argp-infos}
                \end{source}

                \begin{source}
                    \centering
                    \lstinputlisting[firstline=28,
                                        lastline=50]{../src/eyeofsauron.c}
                    \caption{Options du programme, représentées pour traitement
                            \textit{via} \texttt{argp}}
                    \label{src:argp-args}
                \end{source}

                \begin{source}
                    \centering
                    \lstinputlisting[firstline=52,
                                        lastline=103]{../src/eyeofsauron.c}
                    \caption{Fonction de \emph{parse} qui récupère les
                             arguments passés au programme}
                    \label{src:argp-parse}
                \end{source}

            \subsubsection{Interface utilisateur} \label{sec:ui-gui}
                Lorsque l'on execute l'algorithme de notre OCR, la première
                chose qui apparaît est une interface utilisateur (GUI). Cette
                dernière propose alors de saisir l'image contenant le texte et
                ainsi de lancer la reconnaissance de cette dernière.\par La
                question qui se pose alors est comment fait-on une interface
                graphique~?\par
                Il existe différentes façon de concevoir une interface
                graphique. La première façon que nous avons utilisé est
                d'utiliser \emph{GTK+}. En bref \emph{Gtk+} (The GIMP Toolkit)
                est un ensemble de bibliothèques logicielles, c'est-à-dire un
                ensemble de fonctions permettant de réaliser des interfaces
                graphiques.\par
                En premier lieu nous avons essayé de créer notre interface
                graphique en utilisant directement cette bibliothèque. Le
                premier problème que nous avons rencontré est l'immensité du
                nombre d'informations qui est fournis par les différents sites
                de la toile. Il était ainsi à la fois simple et compliqué de
                trouver les informations dont nous avions besoin.\par
                Le second problème auquel nous avons dû faire face est le fait
                que nous n'avions jamais créer d'interface graphique de cette
                façon jusqu'à lors. Nous devions tout créer et trouver un moyen
                d'y parvenir.  Le menu que nous devions concevoir lors du
                projet de l'année passée s'en rapproche mais était moins
                barbare à concevoir qu'avec une bibliothèque.\par
                Au fur et à mesure que nous faisions des tests nous nous sommes
                aperçu que les fonctions dont nous nous servions s'avéraient
                trop complexe à manipuler. En effet ces dernières prenaient des
                paramètres de types bien précis qu'il n'était pas ensuite
                évident de manier.\par
                Une fois nous être aperçu que réaliser l'interface de cette
                façon allait s'avérer trop compliqué nous nous sommes donc mis
                à chercher d'autres façon de concevoir notre interface. Par la
                suite nous avons décidé d'employer un logiciel de conception
                d'interface graphique.  Nous avons alors choisi d'utiliser
                \emph{Glade}. Pour résumer Glade est un outil interactif de
                conception d'interface graphique \emph{Gtk+}.  Il prend en
                charge toute la partie de gestion/génération de l'interface
                pour permettre au développeur de se concentrer sur le code
                «~utile~».  Ainsi \emph{Glade} enregistre les interfaces
                graphiques en générant des fichiers XML.  Par conséquent nous
                pouvions nous consacrer à l'écriture du code. Le premier défi a
                été de comprendre comment \emph{Glade} fonctionnait. Il s'avère
                que \emph{Glade} permet de générer des signaux dit
                \texttt{callback} lorsque l'on effectue une action dans
                l'interface.  Ces signaux permettent d'appeler une fonction de
                notre choix dans notre code. Le défi majeur que nous avions a
                relevé avec \emph{Glade} était de savoir comment récupérer des
                donneés saisies par l'utilisateur. En effet comme dit
                précedement l'utilisateur saisit une image par le biais de
                notre interface, nous devons donc être capable d'obtenir le
                chemin vers le fichier choisi pour executer notre algorithme.
                Pour ce faire nous avons alors écrit une fonction contenant
                deux paramètres. Le premier est un pointeur sur un objet de
                type \texttt{GtkWidget} et le second est un \texttt{gpointer}.
                Le paramètre de type \texttt{GtkWidget} nous permet alors
                d'accéder à l'objet (le fichier) qui a été saisis par
                l'utilisateur. Néanmoins cela ne nous donne pas le chemin dont
                nous avons besoin pour notre programme. Nous avons alors
                utilisé une fonction de la bibliothèque de gtk qui permet à
                partir d'un \texttt{GtkWidget} de renvoyer un \texttt{GFile}
                correspondant au fichier qui a été choisi.\par
                Enfin une fonction de la même bibliothèque permet de récupérer
                le chemin du fichier à partir d'un objet \texttt{GFile} donné
                en paramètre \figref{fig:getpath}.\par
                Pour finir nous appelons notre programme avec la string
                contenant le chemin du fichier puis nous affichons la string
                qui est retourné par notre programme dans un champ texte sur
                l'interface.\par
                Notre GUI contient donc un écran de base, où le texte reconnu
                est censé s'afficher \figref{fig:gui-main-screen}, un écran
                permettant à l'utilisateur de choisir un fichier image à
                analyser \figref{fig:gui-load-image} et enfin un écran qui
                donne des infos sur le programme \figref{fig:gui-about}, en
                particulier sur qui a conçu le programme
                \figref{fig:gui-credits}.

                \begin{source}
                        \centering
                        \lstinputlisting[firstline=27,
                                                lastline=38]{../src/gui.c}
                        \caption{Fonction Callback récupérant le chemin et
                        affichant le résultat}
                        \label{fig:getpath}
                \end{source}

           \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[scale=0.26]{img/gui-main-screen.png}
                \caption{GUI - Écran de base}
                \label{fig:gui-main-screen}
           \end{figure}

           \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[scale=0.26]{img/gui-load-image.png}
                \caption{GUI - Choix de l'image}
                \label{fig:gui-load-image}
           \end{figure}

           \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[scale=0.56]{img/gui-about.png}
                \caption{GUI - À propos}
                \label{fig:gui-about}
           \end{figure}

           \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[scale=0.56]{img/gui-credits.png}
                \caption{GUI - Crédits}
                \label{fig:gui-credits}
           \end{figure}

           \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[scale=0.26]{img/errorfunction.png}
                \caption{La fonction d'erreur}
                \label{fig:team-members}
            \end{figure}

        \subsection{Supports de distribution} \label{sec:distribution}
            \subsubsection{\faGit} \label{sec:distrib-git}
                Notre projet est disponible sur \faGitlab~Gitlab à
                \url{https://gitlab.com/42-2/eyeofsauron}
                \secref{sec:orga-git}.

            \subsubsection{Site web} \label{sec:desitrib-web}
                Étant donné que notre groupe est presque le même que lors
                du projet de l'année, nous avons décidé de faire un site pour
                \emph{42/2} qui présenterait ces deux projets~: CatCatch et Eye
                of Sauron. Ainsi, ce site est réalisé en HTML et PHP à l'aide
                de \emph{Bootstrap} et est accessible aux URLs suivantes~:

                \begin{itemize}
                    \item \url{https://catcatch.ovh}
                    \item \url{https://www.catcatch.ovh}
                    \item \url{https://catcatch.42over2.ovh}
                    \item \url{https://eyeofsauron.42over2.ovh}
                    \item \url{https://42over2.ovh}
                    \item \url{https://www.42over2.ovh}
                \end{itemize}
   \newpage

    \section{Répartition des tâches}
    \label{sec:tasks}
            Ici nous avons opté pour une répartition des taches plus séparée.
            En effet, de l'expérience que nous avons du projet de l'an passée,
            nous estimons qu'il est plus productif de travailler chacun sur une
            partie du projet pour tout fusionner à la fin. Réaliser ce type de
            projet en travaillant à plusieurs sur le même code peut faire
            perdre beaucoup de temps. Vous trouverez le tableau de répartition
            des tâches ci-après.\par

            \begin{center}
                \begin{tabular}{| c | c |} \hline
                    \textbf{Tâche}              & \textbf{Personne en charge} \\ \hline
                    Interface graphique         & Paganim                     \\ \hline
                    Interface ligne de commande & risson                      \\ \hline
                    Import de l'image           & risson                      \\ \hline
                    Export du texte             & risson                      \\ \hline
                    Prétraitement               & Paganim                     \\ \hline
                    Découpage de l'image        & WrongPasswd \& risson       \\ \hline
                    Réseau de neurones          & WrongPasswd                 \\ \hline
                    Supports de distribution    & risson                      \\ \hline
                \end{tabular}
            \end{center}

    \section{Récapitulatif de l'avancement}
    \label{sec:tableau-recapitulatif}
        Dans le tableau ci-dessous est détaillé l'avancement de chaque aspect
        du projet, par rapport à nos attentes pour la fin du projet.

        \begin{longtable}{| c | c | c | c |} \hline
            \textbf{Tâche}              & \textbf{Prévision}      & \textbf{État actuel}          \\ \hline
            Interface graphique         & 100\%                   & \cellcolor{red}     10\%      \\ \hline
            Interface ligne de commande & 100\%                   & \cellcolor{green}  100\%      \\ \hline
            Import de l'image           & 100\%                   & \cellcolor{green}  100\%      \\ \hline
            Export du texte             & 100\%                   & \cellcolor{green}  100\%      \\ \hline
            Prétraitement               & 100\%                   & \cellcolor{green}  100\%      \\ \hline
            Découpage de l'image        & 100\%                   & \cellcolor{green}  100\%      \\ \hline
            Réseau de neurones          & 100\%                   & \cellcolor{yellow}  80\%      \\ \hline
            Supports de distribution    & 100\%                   & \cellcolor{green}  100\%      \\ \hline
        \end{longtable}

    \section{Rapport financier}\label{sec:rapport-financier}
        Voici une liste de nos achats, ainsi qu'une description de ce à quoi
        ils ont servis.

        \begin{longtable}{| c | c | c |} \hline
            \textbf{Date}  &  \textbf{Description}          &  \textbf{Prix}                  \\ \hline
            16/10/2018     &  Domaine OVH                   &  1\euro19                       \\ \hline
                           &  \textbf{Total}                &  \textbf{1\euro19}              \\ \hline
        \end{longtable}

        \begin{description}
            \item[Domaine OVH] Le nom de domaine \emph{42over2.ovh} a été
                acheté pour notre siteinternet \secref{sec:distribution}
        \end{description}

    \section{Apports}\label{sec:apports}
        \subsection{En tant que groupe}\label{sec:apports-groupe}
            En tant que groupe, ce projet nous a permis d'apprendre beaucoup de
            choses. Premièrement, cela a permis de nous rendre compte de la
            nécessité d'un chef de projet, sinon cela ne fonctionne pas. De
            plus le projet nous a permis de mieux fonctionner en tant que
            groupe, la coordination des tâches est primordiale pour gagner
            beaucoup de temps dans la réalisation du projet. De plus, bien que
            les logiciels de partage soient des outils très puissants pour
            réaliser ce type de projet, ils nous ont forcés à beaucoup
            communiquer entre membres du groupe pour ne pas que des heures de
            travail soient perdues. \par
            En outre, ce projet nous a fait réaliser l'importance du travail en
            équipe, mais nous a également permis de mieux nous connaître et de
            progresser en groupe.\par
            Enfin, ce type de projet étant une première pour nous avons
            beaucoup été livré à nous même et cela nous a obligé autant en tant
            que groupe que personnellement. En effet, nous avons dû passer
            beaucoup de temps à consulter de la documentation sur la toile afin
            de parvenir à le retranscrire dans notre code.

        \subsection{Personnels}\label{sec:apports-personnels}
            \subsubsection{WrongPasswd}\label{sec:wrongpasswd}
                Pendant ce projet, j'ai appris beaucoup de choses. D'abord,
                j'ai énormément progrésse en C. Je susi maintenant bien plus à
                l'aise avec pointeurs, strucures et tableaux. Je suis
                maintenant familier avec les notions d'allocations et de
                libérations de mémoire, de passage de pointerus aux fonctions
                et ainsi de suite. J'ai également progressé dans ma manière de
                travailler.  J'organise mieux mon code, j'essaie de penser
                lisibilité et optimisation. J'ai aussi appris de nouvelles
                chose sur les réseaux neuronnaux, comment les optimiser et les
                faire fonctionner au mieux, comment éviter un surentraînement,
                choisir un taux d'entraînement correct, etc. J'ai appris à
                mieux localiser les sources d'erreurs. D'abord avec des outils
                comme Valgrind, pour trouver la source d'une erreur de
                segmentation, par exemple. Ensuite en reprenant mon code, ligne
                par ligne, pour trouver l'erreur dans l'algorothme qui empêche
                le bon déroulement de l'apprentissage du réseau. En résumé,
                j'ai progressé dans ma manière de travailler et de programmer
                tout en accumulant de nouvelles connaissances, qui seront
                utiles à la fois pour la suite de mes études, pour mes projets
                personnels et éventuellement pour ma future vie
                professionnelle.
            \subsubsection{Paganim}\label{sec:paganim}
                Ce projet est quelque chose de très nouveau pour moi.  En
                effet, contrairement à l'année passée où nous devions réaliser
                un projet en utilisant un langage que nous avions déjà étudié
                auparavant, ici nous devons le réaliser en C, langage que je
                n'avais jamais pratiqué jusqu'alors. De plus, le projet est
                totalement différent de celui de l'année passée.  Là où nous
                devions réaliser un jeu en utilisant un logiciel de conception
                dans le projet précèdent, ici nous devons tout réaliser sans
                logiciel tier à l'exception de l'interface graphique.  En
                outre, le fait que les notions dont nous avions besoin pour
                réaliser les différentes fonctions de notre projet soient plus
                avancées que celles que nous étudions en cours, nous oblige à
                aller chercher nous même les connaissances dont nous avons
                besoin et développe donc notre aptitude à nous débrouiller
                seuls.\par
                Enfin, ayant été assigné à la conception de l'interface
                graphique j'ai pu découvrir une nouvelle façon de programmer.
                En effet, dans ce que nous écrivons usuellement nous n'avons
                pas besoin d'utiliser beaucoup de fonction externes écrites par
                d'autres. Ni de grosse bibliothèque tel que \emph{GTK+}.  Ce
                projet m'a donc permis de faire une introduction dans ce type
                de programmation avec des types de variable plus complexe que
                ceux que nous utilisons d'habitude. Faire intéragir tous ces
                nouveaux types de variables avec les fonctions qui nous ont été
                donnés dans la doc en ligne n'a pas été chose aisée mais cela
                m'a néanmoins permis de découvrir et d'apprendre un autre
                aspect de la programmation que celui que nous étudions.

            \subsubsection{risson}\label{sec:risson}
                Pour la réalisation de ce projet, j'ai pu me familiariser avec
                les outils de compilation et de débug du C (Makefiles, GCC,
                GDB, valgrind,\ldots) ainsi qu'avec le langage, que je ne
                connaissais pas auparavant. J'ai également pu apprendre à un
                peu me servir des fonctionnalités de base de la SDL, avec
                l'import et l'export d'images. Par la même occasion, j'ai
                également pu me familiariser avec la construction des headers
                des fichiers BMP, mais cela n'aura pas été fructueux, puisque
                l'on utilise la SDL pour travailler avec les fichiers image.
                J'ai pu aussi travailler sur la gestion des arguments en C, en
                utilisant \texttt{argp}. Autre que cela, j'ai pu faire des
                expérimentations avec Doxygen et la génération automatique de
                documentation, ainsi qu'avec la \emph{Continuous Integration}
                de GitLab. Enfin, j'ai pu un peu voir de loin le fonctionnement
                d'un réseau de neurones.

    \section{Problèmes rencontrés}\label{sec:problemes}
        \subsection{Problèmes généraux}\label{sec:probs-generaux}
            Les principaux problèmes recontrés par notre groupe pendant ce
            projet sont liés au langage C. En effet, le C est un nouveau
            langage que nous étudions en cours, néanmoins les notions que nous
            voyons en cours ne sont pas suffisantes pour nous permettre de
            concevoir un OCR.  Nous avons donc été obligé d'approfondir nous
            mêmes nos connaissances sur le sujet. Cela nous apprend malgré tout
            à nous documenter nous-même sur les sujets sur lesquels nous avons
            besoin de plus de connaissances. Malgré la garnde quantité de
            documentation en ligne, beaucoup de problèes étaient loin d'être
            évidents à régler. Par exemple, le nombre de neurone à utiliser sur
            chaque couche, comment mettre en place l'apprentissage du réseau,
            quel outil utiliser pour l'interface graphique, mais aussi et
            simplement comment organiser le code~: entre savoir comment
            fonctionne un algorithme et l'emprunter il y a une grosse
            différence. Comme dirait Morpheus, il y a une différence entre
            connaître le chemin et emprunter le chemin.\par
            Heureusement la bonne ambiance de la classe a permis à tout le
            monde de s'entraider pour mieux trouver des idées et surmonter les
            obstacles. Nous en avonsrencontrés de divers, depuis la mauvaise
            utilisation des pointeurs jusqu'aux stupidités pures et simples
            dues à la fatigue, en passant par les \emph{Segfault} intempestifs.
            Mais à grand coup de persévérance et de cafféine, nous avons su
            parvenir à nos fins.

        \subsection{Personnels}\label{sec:apports-personnels}
            \subsubsection{WrongPasswd}\label{sec:probs-wrongpasswd}
                Pour ce projet j'ai été chargé de l'implémentation du réseau
                neuronal dans le cadre de notre logicel. Je devais donc
                permettre au programme d'utiliser le réseau pour reconnaitre
                les caractères d'une image. Je devais aussi créer une fonction
                pour entraîner le réseau. Le premeir problème a été de trouver
                des images d'entraineemnt. En effet, pour fonctionner sur
                n'importe quelle image, le réseau doit avoir été entrainé sur
                de très nombreux caractères. J'ai donc trouvé en ligne un
                ensemble d'échantillons contenant 1016 version différentes de
                62 caractères (les chiffres et les lettres en miniscule et
                majuscule). Mon second problème s'est posé rapidement ensuite.
                Après avoir codé une fonction entraian tle réseau sur toutes
                les images, réglé les plantages par erreur de segmentation ou
                autres, j'ai constaté que le réseau renvoyait toujours le même
                caractère. En affichant les différentes valeurs de neurones aux
                différents stades des propagations, j'ai trouvé des soucis dans
                l'algorithme qui donnaient des sommes trop élevées. Ce souci
                réglé, le réseau renvoyait différents caractères mais jamais
                les bons, y compris si je le lançais sur une image contenant un
                suel caractère sur lequel il avait été entrainé des milliers de
                fois. j'ai donc du repasser sur tous mon code, pas à pas, en
                reprenant les étapes de la propagation vers l'avant et vers
                l'arrière. J'ai relevé différentes petites erreurs qui
                troublaient profondément le processus d'apprentissage. Ces
                erreurs corrigées le réseau était capable d'apprendre à
                reconnaître des caractères. J'ai ensuite du trouver une valeur
                correcte pour le taux d'apprentissage, comme expliqué plus
                haut.\par
                Le dernier problème est l'incapacité du réseau a reconnaître
                des caractères dans n'importe quelle image. Après une trentaine
                d'entraînements, le réseau reconnaissais presque parfaitement
                les caractères d'un texte fait avec des caractères contenus
                dans les échantillons d'entraînements, mais pas ceux d'une
                image dont les caractères n'étaient pas dans ceux utilisés pour
                l'entraînement. Le nombre d'entraînements ne changeant pas le
                résultat, nous en avons conclus qu'il nous faudrait un bien
                plus grand échantillon de caractères pour reconnaitre n'importe
                quelle image.\par

            \subsubsection{Paganim}\label{sec:probs-paganim}
                Parlons à présent des problèmes rencontré lors de la conception
                de l'interface graphique. Comme il a été dit dans
                \secref{sec:gui} avant de nous tourner vers le logiciel
                \emph{Glade} nous avons rencontré quelques problèmes en
                essayant de concevoir notre interface à la main.\par
                L'un des premiers problème est que nous nous servions d'une
                fonction appelée \texttt{g\_application\_run} qui avait pour
                but de lancer l'interface graphique. Cette dernière prenait en
                paramètre notre application initialisée ainsi que les
                paramètres argc et argv de la fonction main. Cependant elle ne
                supportait pas les extansions de compilations. Nous avons donc
                été obligé d'aller chercher une fonction qui permettait
                d'ajouter des options de compilation au paramètre application
                de la fonction.\par
                Ensuite, lors de l'initialisation de notre application
                nous devions spécifié que cette dernière supportait les
                ouvertures de fichier. Pour cela il fallait rajouter un flags
                à une fonction qui servait a initialisé notre application.
                En outre, des problèmes de types sont venus s'interposé.
                Premièrement dans notre code de base notre application
                était initialisée avec le type \texttt{GtkApplication}, 
                néanmoins après plusieurs modifications pour les besoins 
                du projets nous avions besoin que le type soit 
                \texttt{GApplication} pour les fonctions dont nous avions 
                besoin.\par
                Par la suite, si Dieu le voulait et que tout cela marchait il
                fallait ensuite appeler les différentes fonctions. Pour ce
                faire on utilise une fonction \texttt{g\_signal\_connect}.
                Cette dernière offre la possibilité de stocker le résultat de
                la fonction appelé dans un pointeur.\par
                Néanmoins comme il était nécessaire de faire plusieurs appels à
                cette fonction cela est très vite devenu compliqué.  Je
                concluerais cette section sur les problèmes rencontrés durant
                le projet par les problèmes rencontrés lié aux différents
                problèmes d'OS. En effet, il n'était plus possible de compiler
                le programme lié à des problèmes de librairies qui n'étaient
                pas présentes sur mon ordinateur. Malgré tout, une fois tous
                ces problèmes de librairies résolu d'autres erreur plus obscure
                sont venues m'inciter à utiliser une \emph{VirtualMachine} sur
                mon ordinateur. Néanmoins cette dernière étant parfois limité
                j'ai perdu beaucoup de temps à récupérer mon travail et tout
                reconfigurer.

            \subsubsection{risson}\label{sec:probs-risson}
                Le problème que j'ai rencontré au début du projet a été
                l'import et l'export de fichiers BMP, puisque la gestion du
                header de ceux-ci varie beaucoup selon la version du format de
                fichier utilisée. Finalement, ce problème a été vite résolu,
                puisque nous utilisons maintenant la SDL pour travailler sur
                ces fichiers, qui fait ça très bien. Après, j'ai eu beaucoup de
                mal à m'en sortir avec les tableaux de structures, qu'il
                fallait alloué à la main. Tout cela était très nouveau pour
                moi, mais je m'en suis plutôt pas mal sorti.
    \newpage

    \section*{Conclusion} \label{sec:conclusion}
    \addcontentsline{toc}{section}{Conclusion}
        Grâce à une division du travail adéquate, nous avons pu fignoler les
        différents éléments et aspects du projet et les terminer dans les
        temps. Nous avons su nous adapter pour compenser les pertes de temps du
        à des problèmes divers telles que des erreurs d'utilisation de
        \faGit~ou des méthodes de réalisation qui se sont révélées inefficaces
        ou irréalisables.
        Notre projet est à présent terminé. En effet, notre logiciel
        est capable de reconnaître la majeur partie des caractères qui sont
        présent sur les images.
        Finalement, ce projet est très différent de celui que nous devions
        réaliser l'année passée. Nous devons utiliser de nouveaux outils
        et un nouveau langage. La conception d'un jeu est très différente de la
        conception d'un logiciel tel que notre \emph{OCR}.
        Cela reste malgré tout très intéressant et le challenge reste
        élevé.
    \newpage

    \begin{appendices}
       \section{Sources et éléments utilisés}\label{sources}
            Nous aimerions remercier les personnes ayant créé tous ces
            logiciels et autres, sans qui la réalisation de ce projet n'aurait
            pas pu être possible.

            \begin{itemize}
            \renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
                \item \faGit
                \item \faGitlab~\emph{GitLab}
                \item \LaTeX
                \item SDL
                \item Doxygen
                \item \url{https://www.deviantart.com/morellagrysis/art/Eye-of-Sauron-490365367}
                    for the logo
                \item \emph{OVH}
                \item \emph{Epiquote}, et donc,
                \item Seirl et Dettorer
                \item La junk food et les sodas
                \item Kim Jong-un et Donald Trump, pour ne pas avoir
                        déclenché une guerre nucléaire avant la fin de notre
                        projet
                \item Dire Straits, pour nous avoir fourni une musique
                        géniale pour travailler
                \item La Sainte Caféine
                \item David Goodenough
                \item Le bar \emph{The Dubliners}, pour les bières
                post-soutenances
                \item La ville de Strasbourg, pour le cadre de travail
                magnifique qu'elle nous propose.
            \end{itemize}
    \end{appendices}
    \newpage

    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[scale=0.26]{img/team-members.jpg}
        \caption{Les membres de la team $\frac{42}{2}$}
        \label{fig:team-members}
    \end{figure}

    \vspace{2cm}
    \textbf{You can not hide, I see you! There is no life, after me.
            Only\ldots~Death!}
\end{document}
